\chapter{Resultados}
\section{Métricas de Evaluación}

Finalizado el entrenamiento de las CNN construidas, el siguiente paso  es realizar la evaluación del desempeño aplicando de métricas al subconjunto \textit{valid} de \textit{Persea Americana Hass Dataset} para el cálculo de los indicadores en cada modelo. Las métricas empleadas son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Accuracy (Exactitud).}
Fracción de predicciones que se realizaron correctamente en un modelo de clasificación. La exactitud se define de la siguiente manera:
\begin{equation}
Accuracy = \frac{Predicciones \; correctas}{N\acute{u}mero \; total \; de \; ejemplos}\label{tasa_accuracy}
\end{equation}
\item \textbf{Error rate (Tasa de error).}  Fracción de predicciones que se realizaron incorrectas en un modelo de clasificación. La tasa de error se define de la siguiente manera:
\begin{equation}
Error\; rate = \frac{Predicciones \; incorrectas}{N\acute{u}mero \; total \; de \; ejemplos} \label{taa_error}
\end{equation}
El \textit{Número total de ejemplos}  es la suma de las predicciones correctas e incorrectas, de la suma de las  ecuaciones \ref{tasa_accuracy} y \ref{taa_error} se obtiene:
\begin{equation}
Accuracy + Error \; rate = 1
\end{equation}
\begin{equation}
Error \;rate = 1-Accuracy
\end{equation}
\item \textbf{Precision (Precisión).} La precisión identifica la frecuencia con la que un modelo predijo correctamente la clase positiva. Esto significa lo siguiente:
\begin{equation}
Precision = \frac{Verdaderos\;positivos}{Verdaderos\;positivos +  Falsos\; positivos}
\end{equation}
\item \textbf{Recall.} Indica la capacidad de detectar correctamente todas las etiquetas positivas posibles.
\begin{equation}
recall = \frac{Verdaderos\;positivos}{Verdaderos\;positivos +  Falsos\; negativos}
\end{equation} 
\end{itemize} 

\section{Clasificación de Macronutrientes}
En está sección se evalúan  los modelos construidos a partir de las arquitecturas Inception-v3, DenseNet169 y MobileNet, los resultados obtenidos de la evaluación de rendimiento  provienen de las métricas aplicadas al subconjunto de validación.
\subsection{Inception-v3.}
Para esta arquitectura se implementaron tres modelos, la configuración de parámetros de entrenamiento se detalla en la tabla \ref{tb_inceptionABC}
\begin{table}[H]
\caption{\textit{Configuración de parámetros de entrenamiento de modelos Inception-v3.}}
\label{tb_inceptionABC}
\centering
 \begin{tabular}{ccccc}
 \hline 
 \textbf{Nombre} & \textbf{Capas congeladas} & \textbf{Capas entrenadas} & \textbf{Épocas} & \textbf{Input}  \\ 
 \hline 
  InceptionA & 229 & 84 & 50 & $229 \times 229 \times 3$ \\ 
  
  InceptionB & 156 & 148 & 50 & $229 \times 229 \times 3$ \\ 

  InceptionC & 101 & 212 & 50 & $229 \times 229 \times 3$ \\ 
 \hline 
 \end{tabular}
 \textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}

\subsubsection*{\textit{Resultados del entrenamiento.}} 
Las gráficas \ref{inc_a}, \ref{inc_b} y \ref{inc_c} muestran el comportamiento  de la función \textit{loss} y \textit{accuracy}  en los subconjuntos de \textit{train} y \textit{valid} durante las épocas de entrenamiento.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/Inception/A}
\caption{Gráfica de entrenamiento de InceptionA}
\label{inc_a}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

El gráfico \ref{inc_a} corresponde al modelo \textit{InceptionA} entrenado con 84 capas en 50 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 3,100 s. Al lado derecho se observa resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento que alcanzó 85\% con el subconjunto de entrenamiento y para el subconjunto de validación se alcanzó 60\%. Al lado izquierdo  se observa el comportamiento de la función \textit{loss}, para el subconjunto de entrenamiento decrece constantemente  en contraste  a \textit{valid-loss} que está en constante crecimiento llegando a su pico alto entre las iteraciones 30 y 40.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/Inception/B}
\caption{Gráfica de entrenamiento de InceptionB}
\label{inc_b}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El gráfico \ref{inc_b} corresponde al modelo \textit{InceptionB} entrenado con 148 capas en 50 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 3,200 s. De derecha a izquierda, se percibe los resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento alcanzó 99.66\% y para el subconjunto de validación llega a un pico de 92.50\%. En cuanto a la función \textit{loss} exhibe un comportamiento descendente en ambos subconjuntos. A comparación con el modelo anterior se infiere un mejor rendimiento.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/Inception/C}
\caption{Gráfica de entrenamiento de InceptionC}
\label{inc_c}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El modelo \textit{InceptionC} representado en la gráfica \ref{inc_c}, entrenado con mayor profundidad con 212 capas en 50 épocas, tardó aproximadamente 3,650 s en el entrenamiento. Los resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento alcanzó 99.25\% y el mayor porcentaje para el subconjunto de validación es de 88.45\%. En cuanto a la función \textit{loss} el comportamiento subconjunto de entrenamiento es descendente, a partir de la época 46 valor crece. Mientras que con el subconjunto de validación los valores no bajan de 0.5.
 
\subsubsection*{\textit{Evaluación de los modelos Inception-v3.}}
En las figuras \ref{mode_incepA_matri} , \ref{mode_incepB_matri} y \ref{mode_incepC_matri} se muestran las matrices de confusión de las arquitectura InceptionA, InceptionB e InceptionC respectivamente. Cada figura contiene dos matrices al lado izquierda se tiene la matriz de confusión sin normalizar y al lado derecho la matriz normalizada. En las matrices se observa la formación de la diagonal principal que indica el número de aciertos de cada una de las categorías del conjunto de datos.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/inceptionA} \label{incepA_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/inceptionA} \label{incepA_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo InceptionA}
\label{mode_incepA_matri}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/InceptionB.png} \label{incepB_matrixx}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/inceptionB} \label{incepB_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo InceptionB}
\label{mode_incepB_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/inceptionC} \label{incepC_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/inceptionC} \label{incepC_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo InceptionC}
\label{mode_incepC_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

A partir de las matrices anteriores, se calculan las métricas de evaluación por cada clase y se presenta la información en la tabla \ref{tb_metricas_inception}.

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Métricas de los modelos Inception-v3.}}
\label{tb_metricas_inception}
\resizebox{1.0\columnwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|cccc|cccc|cccc}
	\hline 
	 & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\textit{InceptionA}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\textit{InceptionB}}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{\textit{InceptionC}}}\\ 
	 & \# aciertos & acc & precision & recall & \# aciertos & acc & precision & recall & \# aciertos & acc & precision & recall \\ 
	\hline 
	\textbf{A} & 52 & 0.260 & 0.81 & 0.26 & 184 & 0.920 & 0.96 & 0.92 & 164 & 0.820 & 0.95 & 0.82\\  
	\textbf{Ca} & 144 & 0.720 & 0.68 & 0.72 & 159 & 0.795 & 0.90 & 0.80 & 182 & 0.910 & 0.58 & 0.91\\ 
	\textbf{K} & 85 & 0.425 & 0.46 & 0.43 & 180 & 0.900 & 0.73 & 0.90 & 113 & 0.565 & 0.90 & 0.57\\  
	\textbf{Mg} & 149 & 0.745 & 0.53 & 0.75 & 199 & 0.995 & 0.73 & 0.99 & 163 & 0.815 & 1.00 & 0.82\\  
	\textbf{N} & 126 & 0.630 & 0.33 & 0.63 & 185 & 0.925 & 0.89 & 0.93 & 181 & 0.905 & 0.59 & 0.91\\ 
	\textbf{P} & 74 & 0.370 & 0.48 & 0.37 & 118 & 0.590 & 0.97 & 0.59 & 120 & 0.600 & 0.81 & 0.60\\
	\textbf{S} & 123 & 0.615 & 0.98 & 0.62 & 177 & 0.885 & 1.00 & 0.89 & 170 & 0.850 & 1.00 & 0.85\\
	\hline 
	\end{tabular}
}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}  
\end{table}

De la tabla \ref{tb_metricas_inception} se observan los valores obtenidos en cada arquitectura Inception-v3:
\begin{itemize}
\item Del modelo InceptionA, la categoría \textbf{A} \textit{(asintomáticas)} obtuvo 52 aciertos siendo la  baja, adicionalmente las clases \textbf{P} \textit{(fósforo)} y \textbf{K} \textit{(potasio)} también tienen una baja clasificación de 74 y 85 aciertos respectivamente. Mientras que la clase \textbf{Mg} \textit{(magnesio)} tiene 149 aciertos de las 200 imágenes que conforman el subconjunto de validación para esta categoría. 

\item Para el modelo InceptionB, la clase con menor aciertos es \textbf{P} \textit{(fósforo)} que predijo 118 imágenes correctamente y \textbf{Mg} \textit{(magnesio)} obtuvo la mayor cantidad de acierto. El comportamiento del modelo para las otras categorías alcanzó un buen desempeño  a diferencia del modelo anterior.

\item Las clases \textbf{K} \textit{(potasio)} y \textbf{P} \textit{(fósforo)} tienen una menor cantidad de aciertos al ser evaluadas en el modelo InceptionC, en contraste la categoría \textbf{Ca} \textit{(calcio)} obtuvo el mayor número de predicciones correctas.
\end{itemize}

Al revisar los resultados de los tres modelos, se observa que la clase \textbf{Mg} \textit{(magnesio)} es la que alcanzó mayor clasificación, a diferencia de la clase \textbf{P} \textit{(fósforo)}. En la tabla \ref{tb_resumen_inception} se ha sintetizado la información para analizar el rendimiento global de cada uno de los modelos. 

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Comparativa entre modelos InceptionA, InceptionB y InceptionC.}}
\label{tb_resumen_inception}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline 
 & accuracy(\%) & error rate (\%) & precision  \\ 
\hline 
\textbf{InceptionA} & 53.78 & 46.21 & 0.61  \\ 
\textbf{InceptionB} & 85.86 & 14.14 & 0.88  \\ 
\textbf{InceptionC} & 78.07 & 21.93 & 0.83  \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}
En la tabla \ref{tb_resumen_inception} se exponen los resultados de la clasificación que realizan los tres modelos de Inception sobre las imágenes del subconjunto de validación. La arquitectura InceptionB obtuvo una tasa de acierto de 88.56\% y una tasa de error de 14.14\%, siendo este el modelo con mejor rendimiento.

%*********************************************************************************
%****************************DENSENET*********************************************
%*********************************************************************************

\subsection{DenseNet169.}
Se implementaron tres modelos de está arquitectura, la configuración de parámetros de entrenamiento se detalla en la tabla \ref{tb_densenetABC}
\begin{table}[H]
\caption{\textit{Configuración de parámetros de entrenamiento de modelos DenseNet.}}
\label{tb_densenetABC}
\centering
 \begin{tabular}{ccccc}
 \hline 
 \textbf{Nombre} & \textbf{Capas congeladas} & \textbf{Capas entrenadas} & \textbf{Épocas} & \textbf{Input}  \\ 
 \hline 
 DenseNetA & 474 & 123 & 20 & $224 \times 224 \times 3$ \\ 
  
 DenseNetB & 368 & 229 & 20 & $224 \times 224 \times 3$ \\ 

 DenseNetC & 274 & 323 & 20 & $224 \times 224 \times 3$ \\ 

 \hline 
 \end{tabular}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}
\subsubsection*{\textit{Resultados del entrenamiento.}}
Las gráficas \ref{dense_a}, \ref{dense_b} y \ref{dense_c} muestran el comportamiento  de la función \textit{loss} y \textit{accuracy}  en los subconjuntos de \textit{train} y \textit{valid} durante las iteraciones de entrenamiento.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/DenseNet/A}
\caption{Gráfica de entrenamiento de DenseNetA}
\label{dense_a}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El gráfico \ref{dense_a} corresponde al modelo \textit{DenseNetA} entrenado con 123 capas en 20 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 1,735 s. De derecha a izquierda, se percibe los resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento alcanzó 99.44\% y para el subconjunto de validación llega a un pico de 87.50\%. En cuanto a la función \textit{loss} exhibe un comportamiento descendente en el conjunto de datos \textit{train} y los datos valid decrece hasta  0.609.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/DenseNet/B}
\caption{Gráfica de entrenamiento de DenseNetB}
\label{dense_b}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El modelo \textit{DenseNetB} representado en la gráfica \ref{dense_b}, entrenado con mayor profundidad con 229 capas en 20 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 1,837 s. Los resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento alcanzó 98.97\% y el mayor porcentaje para el subconjunto de validación es de 88.75\%. En cuanto a la función \textit{loss} el comportamiento subconjunto de entrenamiento es descendente y con el subconjunto de validación los valores no bajan de 0.57.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/DenseNet/C}
\caption{Gráfica de entrenamiento de DenseNetC}
\label{dense_c}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El gráfico \ref{dense_c} corresponde al modelo \textit{DenseNetC} entrenado con 323 capas en 20 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 1,956 s. Al lado derecho se observa resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento se logró 99.51\% y para el subconjunto de validación alcanza el 86.88\%. Al lado izquierdo la función \textit{loss} para el subconjunto de entrenamiento hasta 0.0155 y el conjunto \textit{valid} tiene como mínimo valor 0.5938.

\newpage
\subsubsection*{\textit{Evaluación de los modelos DenseNet.}} 
En las figuras \ref{mode_denseA_matri} , \ref{mode_denseB_matri} y \ref{mode_denseC_matri} se muestran las matrices de confusión de las arquitectura DenseNetA, DenseNetB y DenseNetC respectivamente. Cada figura contiene dos matrices al lado izquierda se tiene la matriz de confusión sin normalizar y al lado derecho la matriz normalizada. En las matrices se observa la formación de la diagonal principal que indica el número de aciertos de cada una de las categorías del conjunto de datos.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/denseNetA} \label{denseA_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/denseNetA} \label{denseA_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo DenseNetA}
\label{mode_denseA_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/denseNetB} \label{denseB_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/denseNetB} \label{denseB_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo DenseNetB}
\label{mode_denseB_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/denseNetC} \label{denseC_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/denseNetC} \label{denseC_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo DenseNetA}
\label{mode_denseC_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}


A partir de las matrices anteriores, se calculan las métricas de evaluación por cada clase y se presenta la información en la tabla \ref{tb_metricas_dense}.

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Métricas de los modelos DenseNet.}}
\label{tb_metricas_dense}
\resizebox{1.0\columnwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|cccc|cccc|cccc}
	\hline 
	 & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\textit{DenseNetA}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\textit{DenseNetB}}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{\textit{DenseNetC}}}\\ 
	 & \# aciertos & acc & precision & recall & \# aciertos & acc & precision & recall & \# aciertos & acc & precision & recall \\ 
	\hline 
	\textbf{A}  & 158 & 0.790 & 1.00 & 0.79 & 185 & 0.925 & 1.00 & 0.93 & 162 & 0.810 & 1.00 & 0.81 \\  
	\textbf{Ca} & 161 & 0.805 & 0.73 & 0.81 & 187 & 0.935 & 0.61 & 0.94 & 146 & 0.730 & 0.76 & 0.73 \\ 
	\textbf{K}  & 124 & 0.620 & 0.87 & 0.62 & 142 & 0.710 & 0.87 & 0.71 & 87  & 0.435 & 0.94 & 0.44 \\  
	\textbf{Mg} & 170 & 0.850 & 0.98 & 0.85 & 194 & 0.970 & 0.83 & 0.97 & 171 & 0.855 & 1.00 & 0.86 \\  
	\textbf{N}  & 199 & 0.995 & 0.62 & 1.00 & 163 & 0.815 & 0.85 & 0.82 & 200 & 1.00  & 0.44 & 1.00 \\ 
	\textbf{P}  & 132 & 0.660 & 0.77 & 0.66 & 96  & 0.480 & 0.97 & 0.48 & 96  & 0.480 & 0.95 & 0.48 \\
	\textbf{S}  & 200 & 1.00  & 0.95 & 1.00 & 199 & 0.995 & 0.91 & 1.00 & 191 & 0.995 & 0.86 & 0.96 \\
	\hline 
	\end{tabular}
}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}  
\end{table}

De la tabla \ref{tb_metricas_dense} se observan los valores obtenidos en cada arquitectura DenseNet:
\begin{itemize}
\item Para el modelo DenseNetA, la clase con menor aciertos es \textbf{K} \textit{(potasio)} que predijo 124 imágenes correctamente y \textbf{S} \textit{(azufre)} obtuvo el mayor número de predicciones correctas. 

\item Las clases \textbf{K} \textit{(potasio)} y \textbf{P} \textit{(fósforo)} tienen una menor cantidad de aciertos al ser evaluadas en el modelo DenseNetB, en contraste la categoría \textbf{S} \textit{(azufre)} obtuvo el mayor número de predicciones correctas.

\item Del modelo DenseNetC, la categoría \textbf{K} \textit{(potasio)} obtuvo 87 aciertos siendo la  baja, adicionalmente la clase \textbf{P} \textit{(fósforo)} tiene una baja clasificación de 96 aciertos. Mientras que la clase \textbf{N} \textit{(nitrógeno)} tiene 200 aciertos de las 200 imágenes que conforman el subconjunto de validación para está categoría. 
\end{itemize}


Al revisar los resultados de los tres modelos, se observa que la clase \textbf{S} \textit{(azufre)}  alcanzó mayor clasificación, a diferencia de la clase \textbf{P} \textit{(fósforo)}. En la tabla \ref{tb_resumen_dense} se ha sintetizado la información para analizar el rendimiento global de cada uno de los modelos. 

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Comparativa entre modelos DenseNetA, DenseNetB y DenseNetC.}}
\label{tb_resumen_dense}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline 
 & accuracy(\%) & error rate (\%) & precision \\ 
\hline 
\textbf{DenseNetA} & 81.72 & 18.29 & 0.84 \\ 
\textbf{DenseNetB} & 83.29 & 16.71 & 0.86 \\ 
\textbf{DenseNetC} & 75.21 & 24.78 & 0.85 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}

En la tabla \ref{tb_resumen_dense} se exponen los resultados de la clasificación que realizan los tres modelos de DenseNet sobre las imágenes del subconjunto de validación. La arquitectura DenseNetB obtuvo una tasa de acierto de 83.29\% y una tasa de error de 16.71\%, siendo este el modelo con mejor rendimiento.

%*********************************************************************************
%****************************MOBILENET********************************************
%*********************************************************************************
\subsection{MobileNet.}
Se implementaron tres modelos de está arquitectura, la configuración de parámetros de entrenamiento se detalla en la tabla \ref{tb_mobilABC}
\begin{table}[H]
\caption{\textit{Configuración de parámetros de entrenamiento de modelos MobileNet.}}
\label{tb_mobilABC}
\centering
 \begin{tabular}{ccccc}
 \hline 
 \textbf{Nombre} & \textbf{Capas congeladas} & \textbf{Capas entrenadas} & \textbf{Épocas} & \textbf{Input}  \\ 
 \hline 
 MobileNetA & 60 & 30 & 50 & $224 \times 224 \times 3$ \\ 
  
 MobileNetB & 40 & 50 & 50 & $224 \times 224 \times 3$ \\ 

 MobileNetC & 20 & 70 & 50 & $224 \times 224 \times 3$ \\ 

 \hline 
 \end{tabular}
 \textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}
\subsubsection*{\textit{Resultados del entrenamiento.}} 
Las gráficas \ref{mobil_a}, \ref{mobil_b} y \ref{mobil_c} muestran el comportamiento  de la función \textit{loss} y \textit{accuracy}  en los subconjuntos de \textit{train} y \textit{valid} durante las iteraciones de entrenamiento.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/MobilNet/A}
\caption{Gráfica de entrenamiento de MobileNetA}
\label{mobil_a}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El gráfico \ref{mobil_a} corresponde al modelo \textit{MobileNetA} entrenado con 30 capas en 50 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 1,155 s. Se observa resultados de la métrica \textit{accuracy}, que con el subconjunto de entrenamiento logró 99.72\% y para el subconjunto de validación alcanza el 88.12\%. La función \textit{loss} exhibe un comportamiento descendente en ambos subconjuntos y una elevación cerca de la iteración 50.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/MobilNet/B}
\caption{Gráfica de entrenamiento de MobileNetB}
\label{mobil_b}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El gráfico \ref{mobil_b} corresponde al modelo \textit{MobileNetB} entrenado con 50 capas en 50 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 1,509 s. De derecha a izquierda, se percibe los resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento que alcanzó 99.59\% y para el subconjunto de validación llega a un pico de 86.18\%. En cuanto a la función \textit{loss} el comportamiento  de datos de entrenamiento es descendente y validación toma valores entre 4.1377 máximo a  0.5028 mínimo. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/Model/MobilNet/C}
\caption{Gráfica de entrenamiento de MobileNetC}
\label{mobil_c}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
El modelo \textit{MobileNetC} representado en la gráfica \ref{mobil_c}, entrenado con mayor profundidad con 70 capas en 50 épocas, el entrenamiento tardó aproximadamente 1,008 s. Los resultados de la métrica \textit{accuracy} con el subconjunto de entrenamiento alcanzó 99.68\% y el mayor porcentaje para el subconjunto de validación es de 86.88\%. En cuanto a la función \textit{loss} el comportamiento subconjunto de entrenamiento es descendente. Mientras que con el subconjunto de validación los valores no bajan de 0.5.

\subsubsection*{\textit{Evaluación de los modelos MobileNet.}} 
En las figuras \ref{mode_mobileA_matri} , \ref{mode_mobileB_matri} y \ref{mode_mobileC_matri} se muestran las matrices de confusión de las arquitectura MobileNetA, MobileNetB y MobileNetC respectivamente. Cada figura contiene dos matrices al lado izquierda se tiene la matriz de confusión sin normalizar y al lado derecho la matriz normalizada. En las matrices se observa la formación de la diagonal principal que indica el número de aciertos de cada una de las categorías del conjunto de datos.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/mobileNetA} \label{mobileA_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/mobileNetA} \label{mobileA_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo MobileNetA}
\label{mode_mobileA_matri}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/mobileNetB} \label{mobileB_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/mobileNetB} \label{mobileB_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo MobileNetB}
\label{mode_mobileB_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/mobileNetC} \label{mobileC_matrix}}
\quad
\subfigure[Normalización de la matriz de confusión]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Normali/mobileNetC} \label{mobileC_norma}}
\caption{Matriz de confusión del modelo MobileNetC}
\label{mode_mobileC_matri}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

A partir de las matrices anteriores, se calculan las métricas de evaluación por cada clase y se presenta la información en la tabla \ref{tb_metricas_mobile}.

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Métricas de los modelos MobileNet.}}
\label{tb_metricas_mobile}
\resizebox{1.0\columnwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|cccc|cccc|cccc}
	\hline 
	 & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\textit{MobileNetA}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\textit{MobileNetB}}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{\textit{MobileNetC}}}\\ 
	 & \# aciertos & acc & precision & recall & \# aciertos & acc & precision & recall & \# aciertos & acc & precision & recall \\ 
	\hline 
	\textbf{A}  & 183 & 0.915 & 0.99 & 0.92 & 180 & 0.900 &  0.60 & 0.90  & 150 & 0.750 & 0.77 & 0.75\\  
	\textbf{Ca} & 172 & 0.860 & 0.67 & 0.86 & 140 & 0.700 & 0.58 & 0.70 & 155 & 0.775 & 0.46 & 0.78\\ 
	\textbf{K}  & 174 & 0.870 & 0.85 & 0.87 & 53 & 0.265 & 0.90  &  0.27  & 29  & 0.145 & 0.85 & 0.15\\  
	\textbf{Mg} & 186 & 0.930 & 0.91 & 0.93 & 104 & 0.520 & 0.96 & 0.52 & 28  & 0.140 & 1.00 & 0.14\\  
	\textbf{N}  & 182 & 0.910 & 0.73 & 0.91 & 104 & 0.520 & 0.78 &  0.52 & 175 & 0.875 & 0.35 & 0.88\\ 
	\textbf{P}  & 97  & 0.485 & 0.94 & 0.49 & 175 & 0.875 & 0.41 & 0.88  & 146 & 0.730 & 0.61 & 0.73\\
	\textbf{S}  & 191 & 0.955 & 0.97 & 0.96 & 128 & 0.640 & 0.96 & 0.64  & 161 & 0.305 & 1.00 & 0.31\\
	\hline 
	\end{tabular}
}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.} 
\end{table}

De la tabla \ref{tb_metricas_mobile} se observan los valores obtenidos en cada arquitectura MobileNet:

\begin{itemize}
\item Para el modelo MobileNetA, la clase con menor aciertos es \textbf{P} \textit{(fósforo)} que predijo 97 imágenes correctamente y \textbf{S} \textit{(azufre)} obtuvo el mayor número de predicciones correctas. 

\item Las clases \textbf{K} \textit{(potasio)}, \textbf{Mg} \textit{(magnesio)} y \textbf{N} \textit{(nitrógeno)} tienen una menor cantidad de aciertos al ser evaluadas en el modelo MobileNetB, en contraste la categoría \textbf{A} \textit{(asintomáticas)} obtuvo el mayor número de predicciones correctas.

\item Del modelo MobileNetC, la categoría \textbf{Mg} \textit{(magnesio)} obtuvo 28 aciertos siendo la  baja, seguido de \textbf{K \textit{(potasio)}} con 29 aciertos. Mientras que la clase \textbf{N} \textit{(nitrógeno)} tiene 175 aciertos de las 200 imágenes que conforman el subconjunto de validación para está categoría. 
\end{itemize}

Al revisar los resultados de los tres modelos, se observa que la clase \textbf{A} \textit{(asintomática)} alcanzó mayor clasificación, a diferencia de la clase \textbf{K} \textit{(potasio)}. En la tabla \ref{tb_resumen_mobile} se ha sintetizado la información para analizar el rendimiento global de cada uno de los modelos. 

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Comparativa entre modelos MobileNetA, MobileNetB y MobileNetC.}}
\label{tb_resumen_mobile}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline 
 & accuracy(\%) & error rate (\%) & precision \\ 
\hline 
\textbf{MobileNetA} & 84.64 & 15.36 & 0.87 \\ 
\textbf{MobileNetB} & 63.14 & 36.86 & 0.74 \\ 
\textbf{MobileNetC} & 53.14 & 46.85 & 0.72 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.} 
\end{table}

En la tabla \ref{tb_resumen_mobile} se exponen los resultados de la clasificación que realizan los tres modelos de MobileNet sobre las imágenes del subconjunto de validación. La arquitectura MobileNetA obtuvo una tasa de acierto de 84.64\% y una tasa de error de 15.36\%, siendo este el modelo con mejor rendimiento.
\section{Comparativa de Resultados Obtenidos de los Modelos}
La tabla \ref{tb_final} es el resumen de los resultados presentados en las tablas \ref{tb_resumen_inception}, \ref{tb_resumen_dense} y \ref{tb_resumen_mobile}, donde se seleccionó al modelo que tiene el mejor promedio del indicador \textit{accuracy}. Con la finalidad de realizar una comparativa del desempeño global de los modelos en la \textit{Persea Americana Hass Dataset}.
\begin{table}[H]
\caption{\textit{Comparativa entre modelos InceptionB, DenseNetB y MobileNetA.}}
\label{tb_final}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline 
 & accuracy(\%) & error rate (\%) & precision \\ 
\hline 
\textbf{InceptionB} & 85.86 & 14.14 & 0.88  \\ 
\textbf{DenseNetB}  & 83.29 & 16.71 & 0.86  \\ 
\textbf{MobileNetA} & 84.64 & 15.36 & 0.87  \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.} 
\end{table}

De la información contenida en la tabla \ref{tb_final} se puede deducir:
\begin{itemize}
 \item El modelo \textit{InceptionB} logró la mayor tasa de acierto de 85.86\% entre los tres modelos, mientras que el modelo \textit{DenseNetB}   posee la menor tasa de acierto de 83.29\% y el porcentaje de la tasa de acierto obtenido por \textit{MobileNetA} hace que se posicione en el segundo lugar con 84.64\%.  
 \item En consecuencia las tasas de error de los modelos \textit{InceptionB, DenseNetB y MobileNetA} son 14.14\%, 16.71\% y 15.36\% respectivamente. La relación entre la tasa de acierto y tasa de error es inversamente proporcional.
\end{itemize}

La tasa de error y tasa de acierto son indicadores significativos para evaluar el rendimiento de los modelos en la tarea de identificación de macronutrientes en la \textit{Persea Americana Hass.}

\section{Extrapolación de Resultados }
En está sección se evalúa el conjunto denominado test, conformado por 20 imágenes de cada categoría, que no están incluidas en \textit{Persea Americana Hass Dataset}. Para está evaluación se emplearon las arquitecturas InceptionB, DenseNetB y MobileNetA, obteniendo las siguientes matrices:


\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[InceptionB ]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/matriz_final/inception} \label{inception_fin_matrix}}
\quad
\subfigure[DenseNetB]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/matriz_final/densenet} \label{densenet_fin_matrix}}
\quad
\subfigure[MobileNetA]
{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/Model/Matriz_confu/matriz_final/mobilNet} \label{mobilNet_fin_matrix}}

\caption{Matrices de confusión del subconjunto \textit{test}}
\label{matriz_final_BBA}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

La diagonal principal de cada matriz representa la cantidad de aciertos obtenido por un modelo. Se sintetiza está información en la tabla \ref{tb_valid}

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Resultados del subconjunto de test.}}
\label{tb_valid}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
\hline 
 & accuracy(\%) &  precision \\ 
\hline 
\textbf{InceptionB} & 67.14 & 0.74  \\ 
\textbf{DenseNetB}  & 65.00 & 0.72  \\ 
\textbf{MobileNetA} & 62.14 & 0.69  \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}

De la información contenida en la tabla \ref{tb_valid} se puede interpretar que el modelo InceptionB obtuvo un tasa de acierto del 67.14\% y continúa siendo la arquitectura con mejor desempeño en la tarea de identificación de anomalías por deficiencia de macronutrientes.


